\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Penerapan Metode \textit{User Centered Design}}
Salah satu pendekatan dalam merancang antarmuka pengguna adalah \textit{User Centered Design} (UCD) yang melibatkan pengguna pada proses desain. Pengguna terlibat sejak tahap analisis awal kebutuhan pengguna untuk pengujian dan evaluasi.Konsep UCD yaitu \textit{“In user centered design, the users are the center focus.”}  Maksud dari pernyataan di atas adalah tujuan/ sifat-sifat, konteks, penguna, sifat konteks dan lingkungan produk semua didasarkan dari pengalaman penguna. Selanjutnya ditetapkan model pekerjaan pengguna yang akan didukung sistem. Penerapan metode ini di gunakan untuk membuat \textit{user interface} yang dapat memudahkan \textit{user} dalam menjalankannya. Cara untuk mengetahui bahwa aplikasi yang di buat telah user friendly\textit{}, kami membagikan angket kepada \textit{client} dari aplikasi svara. yang dimana nilai dari angket tersebut akan dihitung apakah aplikasi yang di buat telah memenuhi aplikasi yang \textit{user friendly}
\section{Penentuan Kriteria}
\subsection{Data Kriteria Kriteria Pemberian Kredit Pensiun}

Kriteria-kriteria yang dinilai antara lain sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Mudah Dipahami
\par dari mudah di pahami disini adalah \textit{font} yang di gunakan pada aplikasi dan \textit{icon} yang di pakai pada aplikasi di harapkan dapat dipahami dengan mudah oleh \textit{user}.
    
    \item Efisiensi
\par Efisiensi adalah wakru yang digunakan dalam melakukan perpindahan dari saru halaman ke halaman lain.
    
\item Mudah Diingat
\par Mudah diingat disini lebih ke logo dari aplikasi svara dan ketika mengingat tentang \textit{streaming} radio langsung teringat dengan svara.
    
    \item Kesalahan
\par Efisiensi adalah wakru yang digunakan dalam melakukan perpindahan dari saru halaman ke halaman lain.    
    
    \item Kepuasan
\par Tdk adanya kesalahan seperti penggunaan icon yang salah dan lain lain.
\end{enumerate}

Tiap kriteria dideklarasikan terlebih dahulu, berikut pengelompokan kriteria berdasarkan syarat-syarat yang harus dipenuhi dalam pemberian kredit. Tabel kriteria dapat dilihat pada tabel 

\subsection{Bobot Kriteria}
\par bobot kriteria ditentukan dari data kriteria yang sebelumnya sudah dimasukkan dan ditentukan terlebih dahulu. Pada nilai bobot tersebut menunjukkan
\par penilaian dari data kriteria yang ada. Bobot ini berinterasi mulai dari 1-5. Nilai yang diinputkan pada kriteria-kriteria tersebut yaitu:
\par 5 = Sangat Setuju (SS)
\par 4 = Setuju (P)
\par 3 = Cukup (C)
\par 2 = Tidak Setuju (TS)
\par 1 = Sangat Tidak Setuju
\par Dari data kriteria dan nilai bobot kriteria tersebut maka bobot yang ditentukan untuk masing-masing kriteria adalah sebagai berikut.

\subsection{Teknik Penyusunan Kuesioner}
\par merupakan sebuah instrumen pengumpulan data yang berupa penyataan tertulisuntuk memperoleh informasi dari responden. Kuesioner menjadi instrument pengambilan data untuk mencapai tujuan penelitian
\par Berikut adalah penyusunan pernyataan kuesioner ysng terdiri dari 5 variabel. Severti pada tabel di bawah ini:

Tabel 6.1 Data Kuesioner

.
\\
\\
\\
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
No    & Pernyataan                                                                                                                                & SS & S & C & TS & STS \\ \hline
      & Mudah Dipelajari (Learnability)                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
1     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penggunaan tulisan pada halaman\\ radio dapat dibaca\end{tabular}                                              &    &   &   &    &     \\ \hline
2     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menu yang ada sudah lengkap serta\\ mudah dipahami dan dimengerti\end{tabular}                                 &    &   &   &    &     \\ \hline
3     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Secara visual pengguna dapat mengerti kegunaan \\ tiap tombol yang disediakan pada aplikasi svara\end{tabular} &    &   &   &    &     \\ \hline
4     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}pada tampilan aplikasi svara, telah memudahkan\\ pengguna dalam menggunakan setiap fitur yang ada\end{tabular} &    &   &   &    &     \\ \hline
Total &                                                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
      & Efisiensi (Efficiency)                                                                                                                    &    &   &   &    &     \\ \hline
1     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pergantian satu halaman ke halaman lainnya tidak\\ membutuhkan waktu yang lama\end{tabular}                    &    &   &   &    &     \\ \hline
2     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem tidak mengandung halaman yang tidak\\ dibutuhkan pengguna\end{tabular}                                  &    &   &   &    &     \\ \hline
3     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}saat pemutaran musik pada aplikasi svara tidak\\ memerlukan waktu yang lama\end{tabular}                       &    &   &   &    &     \\ \hline
Total &                                                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
      & Mudah Diingat (Memorability)                                                                                                              &    &   &   &    &     \\ \hline
1     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nama aplikasi dan logo ditampilkan saat aplikasi \\ buka\end{tabular}                                          &    &   &   &    &     \\ \hline
2     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Warna background e-commerce menarik dan\\ sesuai dengan visualisasi pengguna\end{tabular}                      &    &   &   &    &     \\ \hline
Total &                                                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
      & Kesalahan (Errors)                                                                                                                        &    &   &   &    &     \\ \hline
1     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tidak ditemukan link sistem yang salah\\ atau error ketika diklik\end{tabular}                                 &    &   &   &    &     \\ \hline
2     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adanya halaman penjelasan terlebih\\ dahulu terhadap aplikasi svara\end{tabular}                               &    &   &   &    &     \\ \hline
Total &                                                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
      & Kepuasan (Satisfaction)                                                                                                                   &    &   &   &    &     \\ \hline
1     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cover radio yang di tampilkan sesuai\\ dengan yang disiarkan?\end{tabular}                                     &    &   &   &    &     \\ \hline
2     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pada streaming radio tersedia jadwal\\ siaran yang akan disiarkan setiap harinya\end{tabular}                  &    &   &   &    &     \\ \hline
3     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Audio dari setiap radio\\ tdk mengalami gangguan\end{tabular}                                                  &    &   &   &    &     \\ \hline
Total &                                                                                                                                           &    &   &   &    &     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Data Kuesioner Perancangan Tema Svara}
Data penilaian kuesioner ini di proses menggunakan dengan metode \textit{User Centered Design} dimana dengan metode ini, diharapkan perancangan tema yang dibuat memiliki nilai \textit{usability} yang baik. Berikut data yang akan digunakan.

		
\par Data Kuesioner Pada Penelitian

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_1.png}
    \caption{ Data Kuesioner Pada Penelitian}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_2.png}
    \caption {Data Kuesioner Pada Penelitian}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}


\section{Penerapan Metode \textit{User Centered Design}}
Pada penerapan Metode User Centered design, menentukan nilai usability dari perancangan tema yang akan dibuat. Sepetri pada gambar di bawah ini:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_6.png}
    \caption{Jumlah keseluruhan Kuesioner}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_7.png}
    \caption{Jumlah keseluruhan Kuesioner}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsection{Menghitung Nilai dari setiap peresponden}
\par Menghitung nilainilai pada; Mudah di pelajari, Efisiensi, Mudah diingat, Eror, Kepuasan.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_3.png}
    \caption{ Menghitung nilai pada mudah dipelajari dan efisiensi  }
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_4.png}
    \caption {Menghitung nilai pada mudah diingat dan eror}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_5.png}
    \caption {Menghitung nilai pada kepuasan }
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\subsection{Hasil nilai \textit{Usability}}
\par Setelah mendapatkan nilai dari variabel-variabel di atas. maka rata rata nilai tersebut akan di jumlah kan.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_8.png}
    \caption {rumus mencari \textit{nilai usability}}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}
.
\\
\par Rumus di atas digunakan untuk mendapatkan nilai \textit{usability} dari metode UCD untuk mencari hasil di atas sebaiknya dilakukan di \textit{Microsoft Excel} untuk memudahkan dan menghemat waktu untuk menghitung \textit{User Centered Design}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_9.png}
    \caption {hasil nilai \textit{Usability}}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/b6_10.png}
    \caption {\textit{System Usability Scale}}
    \label{Kelola Data Pensiun}
\end{figure}
\newpage
\par \textit{system usability Scale} Perancangan Tema ada pada \textit{range Good} yaitu sebesar 76 \%. Maka dari itu, Perancangan tema pada aplikasi svara berhasil membangun sistem yang \textit{user-friendly} dengan tingkat \textit{usability} yang cukup tinggi tinggi.